\documentclass[12pt,a4paper,twoside,openany]{book}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace} % espaciado doble para texto, simple para pies de página, subtítulos, etc.
\usepackage{natbib} % sustituto de 'hypernat' que funciona en Windows.
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{hhline} % estilos extendidos para tablas
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{acronym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{epsfig, amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}

\let\cleardoublepage\clearpage

% configuraciones generales
\hypersetup{
linktocpage=true,
colorlinks=true,
linkcolor=blue,
citecolor=blue,
}
\definecolor{Hgray}{gray}{0.6}

\newenvironment{definition}[1][Definición]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}

\setlength{\topmargin}{0cm}
\setlength{\textheight}{23cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\evensidemargin}{0cm}
\setlength{\headheight}{1cm}

% indica que las 'sub-sub-secciones' están numeradas y aparecen en el índice
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{2}

% configuraciones para código
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Entrada:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Salida:}}

%%%%%%%%%%%%
% DOCUMENTO %
%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\setcounter{section}{0} % Restablece el contador de sección a 0 al inicio del documento
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}} % Cambia el esquema de numeración de sección

\pagenumbering{arabic}

\hypersetup{pageanchor=true}

% portada
\input{0_titulo.tex}
\newpage
% resumen
\input{0_resumen.tex}
\newpage

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{ \markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{ \thesection.\ #1}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries\rightmark}}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\cfoot{}

% tabla de contenidos
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice}
\tableofcontents
% lista de figuras
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Figuras}
\listoffigures
% lista de tablas
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Tablas}
\listoftables

\thispagestyle{empty}

\pagenumbering{arabic}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{ \markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{ \thesection.\ #1}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries\rightmark}}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\cfoot{}

\onehalfspacing

% capítulos del documento
\include{1_introduccion}

\include{2_estado_del_arte}

\include{3_planificacion_del_proyecto}

\section{Métodos y recursos}

En estas secciones, es necesario describir:

\begin{itemize}
    \item Los aspectos más relevantes del diseño y desarrollo del proyecto.
    \item La metodología utilizada en el proceso de desarrollo, describiendo las alternativas posibles, las decisiones que se han tomado y los criterios utilizados para tomar estas decisiones.
    \item Una descripción de los productos que se han creado.
\end{itemize}

La estructura de estas secciones puede cambiar según el tipo de proyecto que se esté desarrollando.

\section{Resultados}

Describa los resultados obtenidos utilizando la metodología descrita anteriormente.

\section{Conclusiones y trabajo futuro}

Esta sección debe incluir lo siguiente:

\begin{itemize}
    \item Una descripción de las conclusiones del trabajo.
    \item Una evaluación crítica del grado de logro de los objetivos iniciales.
    \item Una evaluación crítica de la planificación y metodología utilizadas en el proyecto.
    \item Considerando los desafíos de sostenibilidad, diversidad y ético-sociales vinculados al proyecto.
    \item Una discusión de temas para trabajo futuro potencial que no se hayan explorado en este proyecto.
\end{itemize}

\section{Glosario}

Definición de los términos y acrónimos más relevantes utilizados en este informe.

% bibliografía
\nocite{*}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{referencias}

\section{Anexos}

\begin{enumerate}
    \item -
\end{enumerate}

\end{document}
